%==============================================================================
% Název: IBS - Laboratorní cvičení
% Datum: 4. 5. 2012
% Autor: Pavel Frýz
%==============================================================================
% kódování: utf-8
% překlad: make
%==============================================================================

\documentclass[a4paper,final]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{thumbpdf}
\usepackage{listings}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[top=3cm, left=3cm, text={15cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}
\renewcommand\uv[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}%

\setlength{\parindent}{0em}

\ifx\pdfoutput\undefined  % nejedeme pod pdftexem
  \usepackage{graphics}
  \usepackage{epsfig}
\else % je to pdftex !
  \usepackage[pdftex]{graphicx}
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=black,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{gray}{0}
  \definecolor{anchors}{gray}{0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }
  \pdfcompresslevel=9
\fi

%------------------------------------------------------------------------------
\title{\bfseries{IBS - Laboratorní cvičení}}
\date{\today}
\author{Pavel Frýz}
%------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle      % Titulok

\section*{Cíl úlohy}
\begin{itemize}
  \item Seznámit se s~nástrojom Scyther.
  \item Vyzkoušet si implementaci symetrických a~asymetrických bezpečnostních protokolů.
  \item Vyzkoušet si verifikaci bezpečnostních protokolů v~nástroji Scyther.
\end{itemize}

\section*{Studijní materiály}
\begin{itemize}
  \item V~této úloze bude cílem implementovat protokoly
  \emph{Needham-Schroeder Public Key}, \emph{Otway Rees} a~protokol \emph{Denning-Sacco}.
  \item Studijní materiály
    \begin{itemize}
      \item Needham-Schroeder Public Key\\
      \url{http://www.lsv.ens-cachan.fr/Software/spore/nspk.html}\\
      Roger Needham and Michael Schroeder. Using encryption for authentification
      in large networks of computers. \emph{Communications of the ACM}, 21(12), December
      1978.
      \item Otway Rees\\
      \url{http://www.lsv.ens-cachan.fr/Software/spore/otwayRees.html}\\
      John Clark and Jeremy Jacob. A~survey of authentication protocol literature : Version 1.0., November 1997.
      \item Denning-Sacco\\
      \url{http://www.lsv.ens-cachan.fr/Software/spore/denningSacco.html}\\
      D.\,Denning and G.\,Sacco. Timestamps in key distributed protocols.
      \emph{Communication of the ACM}, 24(8):533--535, 1981.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Příprava prostředí}
\begin{itemize}
  \item Stáhněte a~nainstalujte knihovnu GraphViz-Graph Visualization Software:\\
  \url{http://www.graphviz.org/Download.php}.
  \item Stáhněte instalační soubor Pythonu 2.x a~spusťte instalaci:\\
  \url{http://www.python.org/download/}
  \item Stáhněte a~nainstalujte knihovnu wxPython, vyberte verzi odpovídající verzi Pythonu:\\
  \url{http://www.wxpython.org/download.php}
  \item Stáhněte a~rozbalte archiv s~nástrojem Scyther:\\
  \url{http://people.inf.ethz.ch/cremersc/scyther/install-generic.html}
  \item Spusťte soubor \texttt{scyther-gui.py} z~adresáře aplikace.
\end{itemize}

\lstset{numbers=left, stepnumber=1, numberstyle=\tiny,
        tabsize=1, xleftmargin=0.6cm, basicstyle=\ttfamily,
        morecomment=[l]\#}
%------------------------------------------------------------------------------
\input{NSPK}      % Needham-Schroeder Public Key

\input{OtwayRees}   % Otway Rees

\input{DenningSacco}   % Denning-Sacco

\end{document}
